<?xml version='1.0'?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd"
	id="tempel-userguide-instrun">

	<title>Instalacja i uruchamianie</title>

	<sect1>
		<title>Instalacja</title>

		<para>
			Instalacja narzędzia agiso.org Tempel sprowadza się do jego pobrania spod adresu
			<filename>.../tempel/</filename>, rozpakowania w dogodnym miejscu oraz dodania powstałego
			katalogu <filename>bin</filename> do ścieżki uruchomieniowej systemu operacyjnego.
			Najnowsza wersja tempel jest zawsze dostępna pod nazwą <filename>tempel-current.zip</filename>
			(lub <filename>tempel-current.tar.gz</filename>).
		</para>
		<para>
			Dodanie katalogu bin do ścieżki uruchomieniowej pozwala na wygodne korzystanie z
			narzędzia w konsoli systemowej niezależnie od lokalizacji w systemie plików.
		</para>
	</sect1>

	<sect1>
		<title>Konfiguracja</title>

		<para>
			Konfiguracja narzędzia tempel odbywa się poprzez edycję plików konfiguracyjnych na
			poziomie globalnym (w katalogu gdzie tempel został zainstalowany) oraz na poziomie
			użytkownika (w kagalogu domowym użytkownika). Dodatkowo szablony lokalne definiuje
			się w katalogu bieżącym, w którym następuje uruchomienie narzędzia.
		</para>
		<para>
			Konfiguracja globalna: <filename>/katalog/instalacyjny/tempel/conf/tempel.xml</filename>
		</para>
		<para>
			Konfiguracja użytkownika: <filename>/katalog/domowy/użytkownika/.tempel/tempel.xml</filename>
		</para>
		<para>
			Konfiguracja lokalna: <filename>tempel.xml</filename> w katalogu bieżącym (uruchomienia)
		</para>
	</sect1>

	<sect1>
		<title>Uruchomienie</title>

		<para>
			Uruchamianie i używanie Tempel odbywa się z poziomu linii komend systemu operacyjnego
			i polega na wywoływaniu polecenia <command>tpl</command> z odpowiednimi przełącznikami.
			W większości przypadków i przy normalnym użytkowaniu gdy wywołanie ma na celu wykonanie
			szablonu, zdefiniowanie parametrów wywołania sprowadza się jedynie do określenia szablonu
			do uruchomienia.
		</para>
	</sect1>
</chapter>